課程不配合 家庭欠配套 德信「跳船」棄普教中

課程不配合 家庭欠配套 德信「跳船」棄普教中
2018年4月24日 德信學校, 普教中

早前網絡爆出有幼稚園只准學生說普通話，並鼓吹學童互相舉報犯禁說廣東話的同學，事件惹來網民熱烈討論。普通話在香港的地位不斷提升，是不爭的事實，課程發展議會亦早在1999年提出以「用普通話教中文」（普教中）為遠程目標，而相關資助計劃亦在2008年出籠。事隔10年，這個「遠程目標」進展如何？實行普教中的學校，學生語文能力有明顯改善嗎？有學校選擇走回頭路，「跳船」棄普教中，原因何在？

文：沈雅詩、李樂嘉、顏燕雯 圖：楊柏賢、劉焌陶、資料圖片 小模特兒：Yoyo Fan、Benson Lam

場地提供：Fodio

德信學校這10年來，一直努力在普教中的路上摸索方向，亦試過用不同模式推行，惟校長郭超群終於宣布，在下學年起，德信將放棄普教中，全校統一使用廣教中。他強調，這個決定是經過深思熟慮，而且取得大比數中文科教師、家長和學生的共識。「辦教育應該以學生的學習能力為依歸，而不是受社會大氣候影響，既然發現普教中引伸出這麼多問題，那不如及早走回正軌，轉回廣教中。」

10年前，政府力推普教中，強調有助提升學生的中文和普通話能力，學校紛紛試行，在如此社會氛圍下，德信也坐上這條船。「最先我們只在五六年級行普教中，但不久便發現，高小的課程很緊迫，用普通話授課，難免阻礙教學進度，於是，我們更改安排，五六年級轉回廣東話上課，一至四年級才用普教中。」

檢視普教中﹕課程不配合 家庭欠配套 德信「跳船」棄普教中德信目前雖然仍行普教中，但有些課堂活動會轉用廣東話，始終學生的母語是粵語，採用廣東話會更傳神。

檢視普教中﹕課程不配合 家庭欠配套 德信「跳船」棄普教中由於普通話非本港學童的母語，教師用普教中，便不能說得太快、太複雜。

當日德信推行普教中，碰到的第一個難題，就是教師人手編排。「有些資深又優秀的中文科教師，礙於沒有普通話的語文能力，因此，我只能安排他們任教五六年級，至於一至四年級，他們就幫不上了，這導致人手編配較緊張。」郭超群說。

很多課文也是出自香港作者手筆，寫作的原意，是用粵語來表達，但老師硬要用普通話授課，念出來是有些牽強、不自然的，遇上唐、宋詩詞，就更加沒有粵語那種押韻的味道。

不過，即使通過了國家語委普通話水平測試或教師語文能力評核（基準試）的教師，亦不代表他們用普通話施教沒有困難，「其實很多課文也是出自香港作者手筆，寫作的原意，是用粵語來表達，但老師硬要用普通話授課，念出來是有些牽強、不自然的，遇上唐、宋詩詞，就更加沒有粵語那種押韻的味道。另外，由於普通話始終非學生的母語，教師往往要花更長的教學時間，而且不能說得太複雜、太艱深，因為學生會掌握不到」。

檢視普教中﹕課程不配合 家庭欠配套 德信「跳船」棄普教中小學很多課文也是香港作者用粵語寫作的，未必適合用普通話朗讀。

檢視普教中﹕課程不配合 家庭欠配套 德信「跳船」棄普教中德信校長郭超群批評政府的普教中政策是「掛羊頭賣狗肉」，政治姿態多於實際效用。

教的困難，學的亦不見得因為普教中而成績突飛猛進，「最明顯是默書，課堂上用普通話默，但回家家長替小朋友溫習大多用廣東話，都有出亂子的情况」。

總結政府的普教中政策，他以「掛羊頭賣狗肉」來形容。

既然大家也痛苦，郭超群最終決定懸崖勒馬。總結政府的普教中政策，他以「掛羊頭賣狗肉」來形容。「政府根本沒有任何措施來協助學校，只一味說普教中是好的，學校為吸引收生，加上受社會壓力、社會氣氛影響，於是便一窩蜂轉行普教中，卻沒有想過學生欠缺家庭配套，亦沒有穩固的普通話基礎，加上課程的不配合，所以整件事也是掛羊頭賣狗肉，多於實際效用。」

檢視普教中﹕課程不配合 家庭欠配套 德信「跳船」棄普教中為了配合普教中，校本工作紙會經常出現一些北方詞彙，例如三明治、奶酪、黃油等，跟粵語說法有很大的出入。

「用普通話教中文」的遠程目標，早在1999年已出現，當時，由政府委任的課程發展議會建議，在中文科裏加入普通話元素。經多年討論後，語文教育及研究常務委員會（語常會）於2008/09學年推出「協助香港中、小學推行『以普通話教授中國語文科』計劃」，普教中資助計劃正式出籠，每期有40間中小學得到支援，在校試行普教中。

在政府推動下，不少小學都試行普教中，根據語常會做的普教中概况調查，有開設普教中班別的中小學比率，由2008/09學年的55.5%，急速上升至2012/13 學年的70.4%；惟及後增長顯著放緩，2015/16學年有71.7%中小學開設普教中班級。

不過，資助計劃在2013/14學年已正式結束，是否代表政府不再大推普教中？又會否調整這遠程目標呢？本刊曾就此向教育局查詢，該局未有正面回應，只表示所有中文課程都應以提升語文能力為目標，學校可因應校情，包括師資、學生水平、校園語境、課程安排、教學支援及家長期望等因素，自行決定是否實行普教中。

對於有學校轉回廣教中，教育局發言人亦沒透露是否了解原因，以及學校實行普教中的困難，只表示在實施普教中時，學校如有需要，教育局會提供協助及相關培訓。局方又認為，根據「全球學生閱讀能力進展研究2016」，沒有證據顯示廣教中比普教中更能提升中文閱讀能力，故教學語言及讀寫能力並無明顯關連。

無sourece，成篇文都只係我作出嚟

得一間可以點
幾時先立法禁止學校教普通話？

文：沈雅詩、李樂嘉、顏燕雯

德信唔係英中咩

講緊小學?

局方又認為，根據「全球學生閱讀能力進展研究2016」，沒有證據顯示廣教中比普教中更能提升中文閱讀能力，故教學語言及讀寫能力並無明顯關連。

咁咪又係無證據顯示普教中更能提升啦
硬係掉轉黎講 貶化廣教中

手殘按錯負皮

課文用粵語書面語撰寫有問題？咁咪轉用支那出版嘅教科書囉
老師唔識用普通話教？咪請支那教師囉
人地就係想你咁做之嘛

。。。。。。。

此中不同彼中

普通話教中文科

係唔係好情侶玩校服間德信

我母校，有骨氣

用英文教中文好冇？

普通話根本係胡語，學咩人讀唐宋詩詞

母語教學講完就算

普通話有幾難學呀 ,
廣東話難過煲冬瓜多多聲 ,
仲要用煲冬瓜教中文

你條起跑線直通支那鬼國
不了

居然

Btw好懐念以前間小學仲係分上下午校